[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Foliated_dish_with_underglaze_blue_design_of_melons,_bamboo_and_grapes,_Jingdezhen_ware,_Yuan,_1271-1368,_Shanghai_Museum.jpg "fig:缩略图")
**官窑**廣義是指朝廷開設的窯場，狹義是[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[大观](../Page/大观_\(北宋\).md "wikilink")、[政和年间](../Page/政和_\(北宋\).md "wikilink")，官府在[汴京](../Page/汴京.md "wikilink")（今[河南](../Page/河南.md "wikilink")[开封](../Page/开封.md "wikilink")）开设的瓷窑场。官窑是中国古时五大瓷窑（[汝窑](../Page/汝窑.md "wikilink")、**官窑**、[哥窑](../Page/哥窑.md "wikilink")、[钧窑](../Page/钧窑.md "wikilink")、[定窑](../Page/定窑.md "wikilink")）之一。后世广義上官窑意指由中国历代政府營建，為其燒造瓷器的窯場，所生產的陶瓷供宮廷所用。因此除了有名的宋代官窯之外，亦有[遼代官窯](../Page/遼代官窯.md "wikilink")、[明代官窯等](../Page/明代官窯.md "wikilink")。官窯產品必須符合皇家的審美觀，客觀上就限制了陶瓷工匠的藝術發展，清乾隆之後，官窯產品也就逐漸沒落了。

## 宋朝官窑

宋朝官窯分做兩個地方，一為北宋的汴京官窯，一為南宋南遷後高宗在杭州所另立的新窯「杭州修內司官窯」，亦稱內窯。然此項分類尚有紛歧意見，因為汴京遺址長埋於開封市底下，考古難以挖掘，只能藉由古籍記載來推測當時燒窯的情況。根據幾本古籍，如明初曹昭《格古論要》、南宋人所寫《負暄雜錄》、以及南宋《坦齋筆衡》所載，官窯的確分作南北兩處。

### 汴京官窯

汴京官窑瓷器土脉细润、紫色，体薄，紫口铁足（釉彩较薄的口部呈紫色，叫“紫口”，瓷器没有涂釉的底部显现瓷胚本来的铁色，叫“铁足”）。大观官窑瓷釉有月白、粉青、大绿三色；政和以后的官窑瓷釉只青带粉红色，但是有不同浓淡。就現存的官窯文物來看，由於汴京官窯的燒製方法，器物裡外施滿釉，底部用支釘支燒，與汝窯相類，所以汝窯與官窯可能有些關連。

### 杭州修內司官窯

宋朝迁都[临安后](../Page/临安.md "wikilink")，[邵成章提举在](../Page/邵成章.md "wikilink")[殿中省](../Page/殿中省.md "wikilink")[修内司按北宋旧制度在凤凰山下设立官窑](../Page/修内司.md "wikilink")，称为**内窑**；后来又在郊坛建立新官窑。修内司郊坛官窑瓷釉有月白、粉青、米黄三色，有冰裂纹，隐纹如鹰爪。明初曹昭《格古論要》言：「官窯器宋修內司燒者土臃細潤，色青帶粉紅，濃淡不一，有蟹爪紋紫口鐵足，色好者與汝窯相類，有黑土者謂之烏泥窯，偽者皆龍泉所燒者，無紋路。」另外值得一提的是，在《坦齋筆衡》中提到"後郊壇下別立新窯"，為南宋初期設立的第二座官窯，稱「郊壇官窯」，也位於杭州。

官窑瓷器常发生窑变，除本色釉外还会变出黄色、红紫色的蝴蝶、飞鸟，走兽等形状。

“旧京官窑，著时未久，当以修内司所造为上，新窑为下”《古瓷合评》。

## 参考

  - （清）兰浦原著、郑廷桂增补，连冕 编注 《[景德镇陶录图说](../Page/景德镇陶录.md "wikilink")》山东画报出版社
    2005年 ISBN 7806037926
  - 中國陶瓷史，中國硅酸鹽協會編，文物出版社，1982
  - 中國古陶瓷圖典，中國古陶瓷圖典編輯委員會/馮先銘主編，文物出版社，1997

[Category:中国古窑](../Category/中国古窑.md "wikilink")
[Category:宋朝政府](../Category/宋朝政府.md "wikilink")